% Created 2018-11-04 dom 18:26
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Sesión 0: Repaso GIT y Virtualenv}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Sesión 0: Repaso GIT y Virtualenv},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:orgac02135}

Antes de comenzar a aprender a desarrollar web con Django será necesario que
repasemos las principales acciones para el control de versiones de proyectos y
también el gestor de ambientes virtuales.

Para esto será necesario que ya tengas habilitado:

\begin{itemize}
\item Un sistema operativo GnuLinux instalado. De preferencia Debian o de la
familia.
\end{itemize}

Con esto, debemos ser capaces de manejar nuestros proyectos utilizando la
terminal, que es el programa que nos permite interactuar con el computador y
realizar diferentes acciones.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./terminal.png}
\end{center}

En esta terminal o programa uno puede escribir comandos o ejecutar programas
escritos en diferentes lenguajes. Esto lo puedes revisar y conocer al detalle en
los documentos del \textbf{nivel1:Terminal de GnuLinux} y \textbf{nivel2:Python3}.

Esta sesión consistirá en dejar operando nuestro computador para poder
desarrollar un proyecto web con \textbf{Django}, por lo que haremos lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Instalar git, python3, virtualenv

\item Aprender los comandos básicos de git

\item Configurar ambiente virtual
\end{itemize}

\section{Nociones básicas de  Git}
\label{sec:orgd4d85cd}

Git es un sistema o programa que permite gestionar un proyecto a medida que
evoluciona. Tiene ciertas herramientas de control, creación de ramas o versiones
especiales para crear alguna característica, comentarios de los avances,
etcétera.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./git.png}
\end{center}

Puedes acceder a la \href{https://git-scm.com/}{Página de Git} para ver el detalle de las características y
sus usos. También puedes ir a la guía en documento \textbf{pdf} de \textbf{nivel1->sesion1} y
encontrar con mayor detalle lo que vemos por aquí.

Para practicar y aprender concienzudamente, la página
\href{https://learngitbranching.js.org/}{Learning Git} te puede proveer una agradable forma de llegar a un buen nivel en
esta herramienta. También puedes ver la
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Git}{Historia y Detalle de Git} en la Wikipedia.

En general, \textbf{git} se puede usar para gestionar proyectos cuyos archivos son
\textbf{texto}, por lo que no solo puede servir para desarrollar software sino que
también para otro tipo de documentos, como artículos, libros, normas, etcétera.

Un esquema de como opera \textbf{git} entre las distintas etapas de registro, puede ser
de la manera siguiente:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./gitdiff.png}
\end{center}

\subsection{Instalar GIT}
\label{sec:org27e3f7d}

Utilizando la terminal, con \textbf{debian}, git se instala de la siguiente manera:

\begin{verbatim}
su
#entregar la password de super usuario
apt install git
\end{verbatim}

Ahora, podemos acceder al comando y sus posibilidades, desde la terminal como
usuario normal:

\begin{verbatim}
git help
git --version
\end{verbatim}

\subsection{Plataformas para Almacenar Proyectos}
\label{sec:orga4adacd}

Las siguientes plataformas nos permiten almacenar nuestros proyectos y
gestionarlos para que estén disponibles para que más personas puedan acceder a
ellos. Tanto para usarlos como para trabajar de manera colectiva con ellos.

Tienen las herramientas necesarias para poder \textbf{clonar} proyectos, hacer \textbf{forks}
o variantes, registrar problemas o \textbf{issues} del software y gestionar las ramas o
\textbf{branches} en que se desarrollan las distintas características, entre otras.

Son lo que se llaman un \textbf{repositorio de proyectos} en que personas de todo el
mundo suben sus proyectos para que estén disponibles, muchos con licencias de
software libre o semejantes.

Ambas plataformas se usan de manera similar y permiten, desde la terminal,
gestionar los proyectos y comunicarlos con su plataforma respectiva.

\subsubsection{Gitlab}
\label{sec:org70a5041}

Es una de las más usadas, provee herramientas para la gestión de proyectos y una
interfaz de usuario muy agradable.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./gitlab.png}
\end{center}

Puedes acceder al \href{https://gitlab.com/users/sign\_in}{Sitio Web}, registrarte y comenzar a interactuar con la plataforma.

\subsubsection{Github}
\label{sec:org52ffd35}

Es la interfaz web clásica en que muchos proyectos se han subido a la red y
están disponibles para el uso y modificación de todo el mundo. Es más sencillo
en su presentación que el anterior, pero suficiente para los principales usos.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./github.png}
\end{center}

Puedes acceder al \href{https://github.com/}{Sitio Web}, también registrarte y usar la plataforma.

\subsection{Iniciar Proyectos}
\label{sec:orgf99d89e}

Iniciar un proyecto requerirá \textbf{pensar un nombre} y, con ese nombre, crear una
carpeta que contendrá todos los archivos y carpetas que conforman el proyecto.

Luego se inicializa el proyecto con \textbf{git}

\begin{verbatim}
mkdir mi_proyecto
cd mi_proyecto
git init
\end{verbatim}

Con esto, se tiene una estructura inicial, con una carpeta \textbf{".git"} oculta y
nada más.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./gitinit.png}
\end{center}

En general, el único archivo que en algún momento podríamos modificar es \textbf{./.git/config}

\subsection{Registrar Proyecto a Plataforma}
\label{sec:orgd6d02a4}

Ahora bien, si necesitas tener respaldo de tu desarrrollo, es muy recomendable
que lo subas a una de las plataformas de \textbf{git}.

En el caso de \textbf{Gitlab}, veremos algo similar a lo siguiente:

Iniciar la creación de nuevo proyecto

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./np1.png}
\end{center}

Completar pequeño formulario para nuevo proyecto 

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./np2.png}
\end{center}

Escoger la opción adecuada para sincronizar con proyecto en tu computador.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./np3.png}
\end{center}

En general, si ya creaste la carpeta, selecciona \textbf{Existing folder}

\begin{verbatim}
echo "Se inicia Mi Proyecto">README
git remote add origin git@gitlab.com:pineiden/mi-proyecto.git
git add .
git commit -m "Initial commit"
\end{verbatim}

\subsection{Subir Proyecto}
\label{sec:org017df86}

Para enviar el estado actual del proyecto basta con escribir el siguiente
comando:

\begin{verbatim}
git push -u origin master
\end{verbatim}

Los archivos y la \textbf{información nueva} se enviará a la plataforma. No se envía
nuevamente todo el proyecto, sino solamente lo que hay de nuevo.

\subsection{Hacer registro de avance "commit"}
\label{sec:org5a35490}

Cada vez que desarrollas una característica especial o añades algo importante, o
bien quieres respaldar lo que llevas avanzado de un documento, el procedimiento
para registrar los avances se llama \textbf{hacer commit}, y consiste en hacer que este
nuevo avance se integre a la línea de desarrollo del proyecto.

Por ejemplo, si creamos un archivo con un texto, un poema, y lo deseamos
agregamos a nuestro proyecto, hay que hacer lo siguiente:

\begin{verbatim}
git add poema.txt
# revisar que se está añadiendo
git status
# realizar el commit con un texto explicativo.
git commit -m "Se agrega poema al proyecto"
# se suben los nuevos cambios
git push origin master
\end{verbatim}

En el caso de un poema de \textbf{Federico García Lorca}, poeta español asesinado
durante la dictadura de Franco, tendríamos lo siguiente:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./add_poema.png}
\end{center}

\subsection{Crear rama específica}
\label{sec:org81d2e2c}

Análogamente a una rama de árbol, la creación de una rama consiste en generar un
camino independiente para el desarrollo de alguna característica o contenido
especial. Lo que conlleva mantener la seguridad en los aspectos de controlar las
versiones. Así, mientras la rama principal se puede desarrollar en otros
aspectos de manera independiente, la rama creada desarrollado algo específico
que se integrará a futuro.

Por ejemplo, si necesitamos crear una carpeta con cuentos y añadir dos cuentos
específicos, de manera independiente a las posibles modificaciones del resto del
proyecto, podríamos hacer lo siguiente.

\begin{verbatim}
git checkout -b cuentos
mkdir cuentos
cd cuentos
touch cuento1.txt
touch cuento2.txt
cd ..
git add cuentos/cuento1.txt
git add cuentos/cuento2.txt
git status
git commit -m "Se crea rama cuentos y se crean los archivos vacio para cuentos"
\end{verbatim}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./branch.png}
\end{center}

Ahora, añadimos los contenidos, escogemos los siguientes cuentos:

\begin{itemize}
\item El dinosaurio, de Augusto Monterroso

\item Instrucciones para estudiar en una casa pareada y hacinada, de Angélica
Ramírez Valdés,
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./branch_commit.png}
\end{center}

\subsection{Hacer merge}
\label{sec:org6509ab1}

Luego, queremos integrar la rama de cuentos a nuestro proyecto general. Sabemos
lo siguiente:

\begin{itemize}
\item La persona encargada de la rama \textbf{cuentos} es muy responsable y realizó su
trabajo lo mejor que pudo, agregó la mejor selección de cuentos que se le
solicitó.

\item La persona encargada terminó su tarea y ya es posible integrar su trabajo al
proyecto general.
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./merge.png}
\end{center}

\subsection{Registrar un problema o "issue"}
\label{sec:org05bfbcf}

¿Qué pasa si alguien encuentra un error en algún archivo?

Pues se puede, y es recomendable, registrarlo en la plataforma en el foro
dedicado a los problemas, errores, bugs, issues. Valga la pena el spanshlish.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./begin_issue.png}
\end{center}

En el caso de nuestro proyecto de ejemplo, un problema evidente es que el poema
no contiene el nombre del autor \textbf{Federico García Lorca}, por lo que alguíen que
se dio cuenta de lo que falta, registró en el foro el error o la información
faltante.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./reg_issue.png}
\end{center}

Bueno, con eso alguna de las personas que está encargada del proyecto lee el
mensaje y lo corrige cuando pueda, subiendo las correcciones en una próxima versión.

\section{Python3 con Ambiente Virtual}
\label{sec:org85c3a63}

Python3 es el lenguaje de programación del que nos ocuparemos. Para mantener
controlado nuestro desarrollo, será necesario realizar algunos pasos previos que
nos permitirá encapsular nuestro proyecto asociándolo a versiones específicas de
los módulos utilizados.

\subsection{Instalar Python3, Pip, VirtualEnvWrapper}
\label{sec:orge8e31ca}

En caso de no tener instalado en tu sistema operativo el interprete de \textbf{Python},
haz lo siguiente.

\begin{verbatim}
su
apt install python3
apt build-dep python3
apt install python3-tk
apt install python3-pip
pip install virtualenvwrapper
\end{verbatim}

Para mayor detalle, revisar la \textbf{guia de nivel2, sesión 0}.

\subsection{Configurar ambiente virtual}
\label{sec:org16f1587}

Se debe crear un archivo que contenga los parámetros de configuración en un
archivo haciendo \textbf{nano \textasciitilde{}/virtualenv}  y poniendo la siguiente información.

\begin{verbatim}
#Python Virtual Environment Variables
export WORKON_HOME=$HOME/.virtualenvs
export PROJECT_HOME=$HOME/Proyectos
export VIRTUALENV_PYTHON=/usr/bin/python3
export VIRTUALENVWRAPPER_PYTHON=/usr/bin/python3
source /usr/local/bin/virtualenvwrapper.sh
\end{verbatim}

En el archivo \textbf{nano \textasciitilde{}/.bashrc} agregar al final

\begin{verbatim}
source ~/virtualenv
\end{verbatim}

Y, por último, desde la terminal, correr:

\begin{verbatim}
source ~/.bashrc
\end{verbatim}

Crear un ambiente virtual, llamado \textbf{web}:

\begin{verbatim}
mkvirtualenv web
\end{verbatim}

Entrar al ambiente virtual

\begin{verbatim}
workon web
\end{verbatim}

Salir

\begin{verbatim}
deactivate
\end{verbatim}

\section{Iniciar Django}
\label{sec:org63dea5d}

Una vez que tenemos todo correctamente configurado, dentro del ambiente virtual,
podremos instalar los \textbf{módulos de python} que necesitamos para construir una
plataforma web.

\begin{verbatim}
pip install django
\end{verbatim}

Posteriormente, podremos crear un \textbf{nuevo proyecto web}, llamando al comando
\textbf{django-admin.py} que se habilita cuando se instala \textbf{django}.

\begin{verbatim}
django-admin.py startproject mi_web
\end{verbatim}

Este comando nos entrega la estructura básica de un sistema web creado con
django, si hacemos \textbf{tree}, tenemos:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./est_basica.png}
\end{center}

Con esto, podemos iniciar nuestra web y revisar que esté operativa.

En primer lugar construimos la estructura de base de datos

\begin{verbatim}
python manage.py migrate
\end{verbatim}

Luego ejecutamos el servidor de desarrollo que nos permite ver la interfaz
web del proyecto.

\begin{verbatim}
python manage.py runserver
\end{verbatim}

Si vemos desde el navegador la dirección (\url{http://127.0.0.1:8000/}) que nos
entrega la siguiente pantalla.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./primera_web.png}
\end{center}
\end{document}
